\documentclass[a4paper, 11pt, oneside]{amsart}
\newcommand{\lecturenumber}{5}

\usepackage{./packages/general}
\usepackage{./packages/mystyle}
\usepackage{./packages/mytheorems}

\title{Repetitorium Lineare Algebra - Tag \lecturenumber\\ Probeklausur}
\author{Aaron Wild}
\urladdr{pankratius.gitlab.io}



\begin{document}
	\maketitle

  \begin{exercise}
	Sei $C^{\infty}(\rr,\rr)$ der $\rr$-Vektorraum der unendlich-oft differenzierbaren Funktionen $\rr\to \rr$ und $U = \mathrm{Lin}(\sin,\cos)$.
	\begin{enumerate}
		\item Zeige, dass $\sin$ und $\cos$ linear unabhängig sind und somit eine Basis $\mathcal{B}$ von $U$ bilden.
		\item Sei $D:U\to U,f\mapsto f'$ die Ableitungs-Abbildung. Bestimme die darstellende Matrix $M_{\mathcal{B}}(D)$. Hat $D$ reelle Eigenwerte?
	\end{enumerate}
  \end{exercise}

	\begin{exercise}
		Sei
		\[
		A\defined \begin{pmatrix}
			1&0&0&0\\
			0&1&-2&-5\\
			0&0&2&1\\
			0&0&0&2
		\end{pmatrix}\in M_4\left(\rr\right).
		\]
		Bestimme die Eigenwerte und Eigenräume von $A$. Ist $A$ diagonalisierbar?
	\end{exercise}

	\begin{exercise}
		Für eine Matrix $A = (a_{ij})\in M_n(K)$ sei
		\[
		\spur A \defined \sum_{i=1}^n a_{ii}\in K.
		\]
		\begin{enumerate}
			\item Zeige, dass für zwei Matrizen $A,B\in M_n(K)$ gilt:
			\[\spur(AB)=\spur(BA).\]
			\item Folgere, dass für lineare Abbildungen $f:V\to V$ und Basen $\mathcal{B},\mathcal{B}'$ von $V$ gilt:
			\[
			\spur\left(M_{\mathcal{B}}(f)\right) =
			\spur\left(M_{\mathcal{B}'}(f)\right).
			\]
			Wir erhalten damit eine lineare Abbildung $\spur:\mathrm{End}(V)\to K$.
			\item Angenommen, $\dim V = n$. Bestimme $\dim \left(\ker \spur\right)$.
		\end{enumerate}
	\end{exercise}

	\begin{exercise}
		Wende das Gram-Schmidt-Verfahren auf die Vektoren
		\[
		\begin{pmatrix}
			1\\2\\2
		\end{pmatrix},
		\begin{pmatrix}
			-1\\0\\2
		\end{pmatrix},
		\begin{pmatrix}
			0\\0\\1
		\end{pmatrix}\in \rr^3
		\]
		bezüglich des Standard-Skalarprodukts an.
	\end{exercise}

	\begin{exercise}
		Nenne und beweise die Rang-Defekt-Formel.
	\end{exercise}

	\begin{exercise}
		Sei $K$ ein Körper und $V$ ein endlich-dimensionaler $K$-Vektorraum. Sei $f:V\to V$ eine lineare Abbildung und
		\[
		p = \sum_{i=0}^na_iX^i\in K[X]
		\]
		ein Polynom. Zeige:
		\begin{enumerate}
			\item Ist $\lambda$ ein Eigenwert von $f$ dann ist $p(\lambda)$ ein Eigenwert von $p(f)$.
			\item Ist $K=\cc$, so gibt es für jeden Eigenwert $\mu$ von $p(f)$ einen Eigenwert $\lambda$ von $f$ mit $p(\lambda) = \mu$.
		\end{enumerate}
	\end{exercise}
\end{document}
